\documentclass[frenchb]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{parskip}
%\usepackage{showframe}
%\usepackage{layout}
\setlength{\parindent}{15pt}


\pagestyle{fancy}
\rhead{Pré-rapport de stage}
\cfoot{Mathias BRULATOUT}
\rfoot{\thepage}

\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}

\begin{document}
\topmargin = 0.mm
\headheight = 12.1638pt
\evensidemargin = 10.mm

%\layout{}

\section{Scénario et objectifs}
Ce stage s'inscrit dans un contexte de fiabilisation du transport dans les réseaux mobiles ad-hoc(MANET). Dans un scénario militaire, des systèmes de gestion de bataille (BMS: Battlefield Management Systems) sont déployés, assurant des communications multi-saut sur des MANETs. Ils se reposent sur un des deux protocoles de transports les plus utilisés, à savoir UDP et TCP. Le premier n'est pas adapté puisque n'assurant aucune garantie de réception du message. TCP quand à lui, n'est pas adapté aux réseaux où les pertes sont fréquentes et la gigue forte. Ses différentes implémentations suivent toutes un mécanisme de contrôle de congestion basé sur de l'AIMD (Additive Increase, Multiplicative Decrease) réduisant dramatiquement le débit en cas d'augmentation du RTT ou de détection de pertes. Dès 5\% de pertes, TCP ne parvient pas à assurer un débit convenable. Diverses solutions, telles que la notification explicite de congestion (ECN), permettent de limiter la diminution du débit, mais nécessitent une modification de la pile protocolaire de chaque équipement traversé. L'idée est de définir un nouveau protocole, basé sur le Network Coding, permettant d'introduire de la redondance et de récupérer des paquets perdus.

Dans le cadre du stage, le problème de transport fiable sur un MANET a été réduit à un sous-problème. Il est proposé d'implémenter en simulation sous NS-3 un mécanisme de fiabilité totale (pour du transfert de fichier par exemple) pour une communication à un seul saut et sans contrôle de congestion. Les réseaux radios utilisés ont des propriétés peu communes. En effet, le taux de pertes des paquets peut atteindre 20\%, avec un faible débit de l'ordre 50 à 100kbps. Le paramètre le plus variable est bien la gigue, où les délais peuvent varier entre 100ms et 10s approximativement. Les critères permettant de juger de la qualité de la solution sont la quantité d'overhead injectée sur le réseau ainsi que le temps de transfert.

Le codage utilisé serait du Random Linear Network Coding systématique, dont le temps de codage et décodage sont connus pour être faibles. Une propriété intéressante de ce codage est que plusieurs paquets codés peuvent être recodés sans nécessiter un décodage. Cela pourrait se révéler utile dans le cadre d'une communication multi-saut avec des taux de pertes différents sur chaque lien. Le codage systématique permet de diminuer encore plus le temps de codage et décodage. Il s'agit d'envoyer des paquets en clair, et d'envoyer tous les $k$ paquets, $k$ étant le facteur de redondance à ajuster sur le taux de perte, un paquet de redondance codant différents paquets.


Dans l'état de l'art, deux solutions sont comparées : CTCP et Tetrys. Bien que CTCP soit la plus aboutie, elle est aussi la moins adaptée à notre situation. En plus d'être bien trop dépendante du RTT, elle ajoute un grand nombre d'acquittements, synonyme d'overhead important sur le réseau. La gigue importante et les débits faibles associés aux MANETs rendent CTCP inadaptée à notre problème.

Une collaboration avec les chercheurs ayant créé Tetrys est en train de voir le jour. L'idée serait de porter leur code NS-2(en TCL) sur NS-3(en C++). Conçue pour du streaming, elle n'assure pas une fiabilité totale (via le rejet des paquets trop vieux ne pouvant pas être insérés dans le flux du destinataire).

L'objectif est donc d'assurer le portage du codage, d'introduire de la fiabilité totale, et dans un soucis de minimisation d'overhead, d'ajuster le taux de redondance du codage en imaginant un nouveau protocole.

\section{Travail réalisé}
Tout d'abord, un état de l'art, joint à ce document a été réalisé, afin d'apprendre ce qui se fait de mieux pour du transport sur des réseaux avec pertes. Plusieurs semaines ont été nécessaires pour prendre connaissance des différentes solutions et de leurs faiblesses.

Il a ensuite fallu, avec l'aide de mon maître de stage et des créateurs de Tetrys définir un sous-problème réalisable pendant la durée du stage, à savoir une communication single hop sans contrôle de congestion.

Nous sommes maintenant en train de préciser les différents mécanismes du protocoles en le spécifiant. La section suivante présente l'état de la spécification des différents paquets utilisés.
La principale problématique est d'assurer le transfert des données dans un temps raisonnable en adaptant au mieux possible le taux de redondance au taux de pertes, et d'adapter son comportement en fonction des bursts.

\subsection{Exemple de structure des paquets}
L'idée serait d'avoir trois types de paquets, correspondant aux trois types d'informations à diffuser, à savoir :
\begin{itemize}
\item Des paquets de données en clair émis par la source.
\item Des paquets de données codés émis par la source.
\item Des paquets d'acquittements émis par le récepteur.
\end{itemize}
\clearpage
\subsubsection{Paquets en clair}
\begin{verbatim}
 0                   1                   2                   3   
 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|     Type  |A|F|            Length             |   Reserved    |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                        Sequence number                        |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                                                               |
/                           Payload                             /
|                                                               |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\begin{description}
\item[Type :] Champ servant à définir si le paquet est un paquet de DATA codé ou non ou un ACK.
\item[A :] Demande explicite d'acquittement.
\item[F :] Bit à 1 la source n'a plus de nouveaux paquets à fournir.
\item[Length :] Taille totale du paquet en octets.
\item[Sequence number :] Numéro de séquence du paquet de données.
\item[Payload :] Données en elles-mêmes.
\end{description}
\vspace*{-0.5cm}
\subsubsection{Paquet codé}
\begin{verbatim}
 0                   1                   2                   3   
 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|     Type  |A|F|            Length             |   Reserved    |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                           Random seed                         |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                        Generation size                        |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                Sequence number of 1st packet                  |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                                                               |
/                             . . .                             /
|                                                               |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                Sequence number of nth packet                  |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                                                               |
/                           Payload                             /
|                                                               |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}

\begin{description}
\item[Type :] Champ servant à définir si le paquet est un paquet de DATA codé ou non ou un ACK.
\item[A :] Demande explicite d'acquittement.
\item[F :] Bit à 1 la source n'a plus de nouveaux paquets à fournir.
\item[Length :] Taille totale du paquet en octets.
\item[Random seed :] Graine aléatoire servant à retrouver les coefficients utilisés pour le codage de chaque paquet.
\item[Generation size :] Nombre de paquets codant le paquet de redondance.
\item[Sequence number :] Numéro de séquence de chaque paquet de données. La valeur du champ précédant définit le nombre de numéros de séquence présents.
\item[Payload :] Partie codée à partir des paquets inclus dans le header.
\end{description}

Le récepteur a ainsi toutes les informations sur le paquet codé pour pouvoir le décoder, à savoir les paquets impliqués ainsi que les coefficients qui leur sont appliqués via la graine aléatoire utilisée pour générer les coefficients.

\subsection{Paquet d'acquittement}
Dans un soucis de limitation d'overhead, le mécanisme de Selective Negative ACK est utilisé. SNACK précise tous les paquets non-reçus jusqu'à présent. Dans un soucis de minimisation d'overhead, les paquets non-reçus sont précisés sous forme de blocs. Si les paquets 1, 3, 4, 5, 8, 9, 10 et 11 n'ont pas été reçus, le SNACK contiendra 1-1, 3-5, 8-11.
De plus, pour limiter la taille des buffers, le concept de paquet vu est utilisé. Ainsi, chaque paquet codé reçu permet d'acquitter un des paquets qu'il contient, qu'il puisse être décodé de suite ou non.

\begin{description}
\item[Type :] Champ servant à définir si le paquet est un paquet de DATA codé ou non ou un ACK.
\item[F :] Bit à 1 la source n'a plus de nouveaux paquets à fournir.
\item[Length :] Taille totale du paquet en octets.
\item[PER :] Taux de pertes des paquets depuis le dernier SNACK.
\item[Last Packet :] Dernier paquet reçu avant l'envoi du SNACK.
\item[Lower Bound :] Premier numéro de séquence manquant d'un bloc.
\item[Upper Bound :] dernier numéro de séquence manquant d'un bloc.
\end{description}
A la réception du SNACK, tous les paquets dans le buffer d'envoi n'étant pas dans l'un des intervalles du SNACK ni supérieur au Last Packet, sont supprimés car ils sont bien reçus.

\begin{verbatim}
 0                   1                   2                   3   
 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|     Type    |F|            Length             |      PER      |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                           Last Packet                         |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                   Lower Bound of 1st Block                    |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                   Upper Bound of 1st Block                    |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                                                               |
/                             . . .                             /
|                                                               |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                   Lower Bound of nth Block                    |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                   Upper Bound of nth Block                    |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}

\section{Plan de travail}
il est d'abord nécessaire d'implémenter dans NS-3 (donc en C++) le protocole, se basant sur Tetrys. Plusieures modifications des paramètres sont possibles. On propose dans un premier temps d'avoir une fréquence d'acquittement constante et de modifier le taux de redondance.
Une seconde étape serait de faire évoluer la fréquence d'acquittements en plus du facteur de redondance et d'étudier les différents comportements.

On se propose d'évaluer les performances de la solution par rapport aux même mécanismes sans codage. L'idée est de mesurer l'intérer du codage dans ce type de réseau, comparé à de simples retransmissions, assurant elles-aussi un transfert fiable.

\end{document}
